\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.



\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Signe d'une fonction et inéquations : entraînement savoir-faire 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1cm}

\exods\\


\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Explications}{
Quand les images par $f$ sont négatives, on dit que la fonction est négative et quand les images par $f$ sont positives, on dit que la fonction est positive. Graphiquement, cela se voit par  la position de la courbe par rapport à l'axe des abscisses. Quand la courbe se situe au-dessus de l'axe des abscisses, les images sont positives et la fonction est positive et quand la courbe se situe en dessous de l'axe des abscisses, les images sont négatives et la donc la fonction est négative. }
\end{minipage}~\\
~\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Tableau de signes de la fonction $f$ :\\


  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-4$,$-3$,1,$4$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{0 doit apparaître}{
En 1, la fonction s'annule mais reste positive. Les valeurs qui annulent la fonction doivent apparaître dans le tableau de signes.}
\end{minipage}~\\
~\\

  \item Tableau de signes de la fonction $g$ :\\



  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ g(x)  $/1}{$-50$,$-40$,$-10$,$40$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}

  \item Tableau de signes de la fonction $h$ :\\



  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ h(x)  $/1}{$0$,$1$,$7$,$8$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \item Tableau de signes de la fonction $u$ :\\



  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ u(x)  $/1}{$-0{,}8$,$-0{,}3$,$0{,}9$}
 \tkzTabLine{,+,z,-}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{enumerate}








\exods\\

\begin{minipage}{5cm}

$\bullet~~$ $f(x)=x+3$

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  x+3 &=& 0 \\
  x &=& -3
\end{eqnarray*}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.2,espcl=1.3]
{$x$/0.8,$f(x)$ /1}{$-\infty$,$-3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,z,+}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-5.1)(6.2,5.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{4} \def\ymin{-5} \def\ymax{5}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-5)(4,5)
\psset{unit=0.4cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=8,Dy=8]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-6}{2}{x  3  add}
\uput[u](-2.2,1){\red\LARGE{$\boldsymbol{+}$}}
\uput[u](-5,-2){\red\LARGE{$\boldsymbol{-}$}}
\uput[d](-3,0){\small$\boxed{-3}$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Conseil}{
En représentant rapidement $f$, on voit très bien les signes. A gauche de $-3$, les images sont négatives et à droite de $-3$, les images sont positives.}
\end{minipage}


~\\~\\[2em]


\begin{minipage}{7cm}

$\bullet~~$ $g(x)=3x-9$\\~
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
 3x-9 &=& 0 \\
  3x &=& 9\\
  x&=&3
\end{eqnarray*}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.2,espcl=1.3]
{$x$ /0.8,$g(x)$ /1}{$-\infty$,$3$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-,z,+,}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-2.2,-5.1)(6.2,5.2)
\def\xmin{-2} \def\xmax{6} \def\ymin{-5} \def\ymax{5}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-2,-5)(6,5)
\psset{unit=0.4cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=8,Dy=8]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{1.3}{4.6}{x  3  mul  9 sub}
\uput[u](1.5,-2){\red\LARGE{$\boldsymbol{-}$}}
\uput[u](4.5,1){\red\LARGE{$\boldsymbol{+}$}}
\uput[d](3.2,0){\small$\boxed{3}$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Les signes}{
Le signe de $m$ se met à droite de la valeur qui annule la fonction. C'est une règle qui vous pouvez connaître.}
\end{minipage}

~\\~\\[2em]
\begin{minipage}{5cm}
$\bullet~~$ $h(x)=10-5x$\\~
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
 10-5x &=& 0 \\
  -5x &=& -10\\
  x&=&2
\end{eqnarray*}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.2,espcl=1.3]
{$x$ /0.8,$h(x)$ /1}{$-\infty$,$2$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,z,-,}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-1.2,-3.1)(6.2,11.2)
\def\xmin{-1} \def\xmax{6} \def\ymin{-3} \def\ymax{11}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-1,-3)(6,11)
\psset{unit=0.4cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dx=15,Dy=15]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-0.1}{2.6}{x  -5  mul  10 add}
\uput[u](3,-2){\red\LARGE{$\boldsymbol{-}$}}
\uput[u](0.5,2){\red\LARGE{$\boldsymbol{+}$}}
\uput[d](1.6,0){\small$\boxed{2}$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Les signes}{
Signe de $m$ à droite, c'est donc négatif à droite de la valeur 2.}
\end{minipage}
\vspace{1cm}

\exods\\


 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item $x+7$ s'annule pour $x=-7$ et $-2x+8$ s'annule pour $x=4$. On en déduit le tableau de signes :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ x+7  $/1,\footnotesize Signe de $-2x+8$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-\infty$,$-7$,$4$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
          \begin{minipage}{8cm}
           \item $\mathscr{S}=]-\infty~;~-7[\cup ]4~;~+\infty[$.
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Explications}{
C'est sur la dernière ligne du tableau qu'apparaît le signe de $f(x)$. Les solutions de l'inéquation $f(x)<0$ se lisent sur la première ligne du tableau. }
\end{minipage}~\\[2em]
         \end{enumerate}
   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
     \item On factorise $4-16x^2$ qui est une différence de deux carrés.\\
           \begin{minipage}{10cm}
           \begin{eqnarray*}
           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             4-16x^2 &=& \underbrace{2^2}_{a^2}-\underbrace{(4x)^2}_{b^2} \\
              &=& \underbrace{(2-4x)}_{(a-b)}\underbrace{(2+4x)}_{(a+b)}
           \end{eqnarray*}
           \end{minipage}
            \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Attention}{
On ne vous donnera pas tout le temps la méthode pour cette factorisation. Vous devez reconnaître une différence de deux carrés et savoir la factoriser. }
\end{minipage}~\\[2em]

           \item $2-4x$ s'annule pour $x=0,5$ et $2+4x$ s'annule pour $x=0,5$. On en déduit le tableau de signes :\\

 \begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ 2-4x  $/1,\footnotesize Signe de $2+4x$/1,\footnotesize Signe de $ 4-16x^2 $/1}{$-\infty$,$-0{,}5$,$0{,}5$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
  \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Méthode}{
$\bullet$ La résolution de cette inéquation passe par un tableau de signe. La factorisation demandée à la question précédente vous servira pour cette question.\\
$\bullet$ Les signes de $2+4x$ et $2-4x$ s'obtiennent grâce aux signes des fonctions affines (signe de $m$ à droite de la valeur qui annule).}
\end{minipage}~\\[2em]

Ainsi, l'inéquation $4-16x^2\geqslant 0$ a pour ensemble de solutions $[-0,5~;~0,5]$.
         \end{enumerate}
 \end{enumerate}


\vspace{1cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $x-6$ s'annule en $x=6$. Donc l'ensemble de définition de la fonction $f$ est $\R\smallsetminus\{6\}$.\\

  \item
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/0.8,\footnotesize Signe de $2x-4 $/1,\footnotesize Signe de $x-6$/1,\footnotesize Signe de $f(x) $/1}{$-\infty$,$2$,$6$,$+\infty$}
 	  \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
   \tkzTabLine{,+,z,-,d,+}
 	  	 	\end{tikzpicture}
      \end{center}~\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Conseils}{On dresse le tableau de signes d'un quotient comme celui d'un produit. La différence c'est la (ou les) valeurs interdites sur la dernière du tableau. La règle des signes est la même (+ par + donne + (+ diviser par + donne +) etc ...) Je ne suis pas sûr d'être très clair là.}
\end{minipage}~\\


  \item Pour résoudre cette inéquation, on  le tableau de signe de $f(x)$.

$\mathscr{S}=[2~;~6[$.
\end{enumerate}



\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On étudie le signe de la fonction $h$ définie sur $\mathbb{R}$ par
$h(x)=(3x+4)(-2x+6)$.

Recherche des valeurs qui annulent:

$\bullet~$ $3x+4=0$ implique $x=-\dfrac{ 4}{ 3}$.\\
$\bullet~$  $-2x+6=0$ implique $x=3$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
\tkzTabInit[espcl=1.5, lw=0.3mm]{$x$/1,$3x+4$/1, $-2x+6$/1, $h(x)$/1}{$-\infty$,$-\dfrac{ 4}{ 3}$,3,$+\infty$}
\tkzTabLine{ , - , z ,  +, t,+ }
\tkzTabLine{ ,  + ,t,+, z ,  -  }
\tkzTabLine{ , -,z,+,z,- }
\end{tikzpicture}
\end{center}

Les solutions de cette inéquation %$(3x-4)(-2x+6)~\leqslant~0$
sont les nombres de l'ensemble $\left] -\infty; -\dfrac{4}{3}\right]\cup\left[3; +\infty\right[$.



  \item
 On étudie le signe de la fonction $l$ définie par $l(x)=\dfrac{3x-5}{ 2x+7}$.\\

$\bullet~$  Recherche de la valeur interdite:\\ $2x+7\neq 0$ implique $x\neq -\dfrac{ 7}{2}$. \\ Donc $l$ est définie sur $\mathbb{R}\smallsetminus\left\lbrace -\dfrac{7}{2}\right\rbrace$.\\
$\bullet~$  Recherche de la valeur qui annule $l$: \\$3x-5=0$ implique $x= \dfrac{5}{3}$.\\

%\vspace{-1em}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
\tkzTabInit[espcl=1.5]{$x$/1,$3x-5$/1, $2x+7$/1, $l(x)$/1}{$-\infty$,$-\dfrac{ 7}{ 2}$,$\dfrac{5}{3}$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ ,  - ,t,-, z ,  +  }
\tkzTabLine{ , - , z ,  +, t,+ }
\tkzTabLine{ , +,d,-,z,+ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{Cela va sans dire mais je le dis quand même. Les nombres sur la première ligne doivent être rangés dans l'ordre croissant.}
\end{minipage}~\\
Les solutions de l'inéquation $\dfrac{ 3x-5}{ 2x+7}> 0$ sont les nombres de l'ensemble $\left] -\infty; -\dfrac{7}{2}\right[\cup\left]\dfrac{ 5}{ 3}; +\infty\right[$.


\end{enumerate}


\end{document}

